\documentclass[tikz, border=5mm]{article}
\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\usepackage{listings}% http://ctan.org/pkg/listings
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Determina a codificação utiizada (conversão automática dos acentos)
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,calc}
\newcommand{\tikzmark}[1]{\tikz[overlay,remember picture] \node (#1) {};}
\newcommand*{\AddNote}[4]{%
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate,ultra
thick]
($(#3)!(#1.north)!($(#3)-(0,1)$)$) --  
($(#3)!(#2.south)!($(#3)-(0,1)$)$)
node
[align=center,
text
width=2.5cm,
pos=0.5,
anchor=west]
{#4};
\end{tikzpicture}
}%

% ... other packages that you may want to use
\title{MAC-5711\\Análise de Algoritmos\\Lista 4}
\author{Dylan Jefferson M. G. Guedes\\NUSP: 10555804}

%fncyhrd
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Dylan Guedes - 10555804}
\rhead{MAC-5711 - Lista 4}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}

\item ~

    \textbf{Solução}

    Inicialmente, definimos o seguinte conjunto de afirmações, a partir das
    informações do enunciado:
    \begin{enumerate}
        \item Temos dois vetores ordenados, $X$ e $Y$, cada um de tamanho $n$. O
            primeiro vetor apresenta mediana $M_x$ e o segundo $M_y$;
        \item Quando $X[1 \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak 2]$ e $Y[1
            \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak 2]$, a mediana na intercalação de ambos é
            dada por $\frac{1}{2} (max(X[1], Y[1]) + min(X[2], Y[2]))$;
        \item Quando $M_x$ e $M_y$ forem iguais, $M_x$ é a mediana da junção
            entre $X$ e $Y$;
        \item Quando $M_x > M_y$, temos a seguinte representação para $n = 5$:
            \begin{figure}[hbt]
                \center
                \includegraphics[scale=0.4]{array.png}
            \end{figure}

            No exemplo acima, tome $X$ e $Y$ vetores ordenados de 5 elementos que
            forneçam $M_x > M_y$. Temos a certeza que o vetor resultante da
            intercalação entre $X$ e $Y$ - denominado $R$ - apresentará como os
            dois menores elementos números que serão menores que $M_y$, e que os
            5 maiores valores de $R$ serão maiores que $M_y$. Ainda, também é
            possível concluirmos que $M_x$ é maior que os 5 menores elementos do vetor
            final, e menor que os 2 maiores elementos. Logo, para o exemplo
            dado, $M_x$ pode estar nos índices 6, 7 e 8, enquanto $M_y$ pode
            estar nos índices 3, 4 e 5. Se $p_x$ indicar o índice de início do
            vetor $X$ e $p_y$ indicar o índice de início do vetor $Y$, só
            precisamos nos preocupar com a mediana do vetor $R[3
            \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak 8]$, relacionado aos vetores $X[1
            \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak 3]$ e $Y[3 \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak
            5]$.
    \end{enumerate}

    Levando em conta as afirmações levantadas, teremos o seguinte algoritmo que
    calcula a mediana da intercalação entre dois vetores $X$ e $Y$:

    \begin{algorithmic}
        \Function{med-geral}{$X,Y,n$}
            \State \Call{med-part}{$X, Y, 1, 1, n$}
        \EndFunction

        \Function{med-part}{$X, Y, p_x, p_y, n$}
            \If{n == 1}
                \State \Return{$(X[p_x]+Y[p_y])/2$}
            \EndIf

            \If{n == 2}
                \State \Return{$ (max(X[p_x], Y[p_y])+min(X[p_x+1], Y[p_y+1]))/2$}
            \EndIf

            \If{$n \& 1$}
                \State $m_x = X[p_x + n/2]$
                \State $m_y = Y[p_y + n/2]$
            \Else
                \State $m_x = (X[(p_x + n)/2] + X[1+(p_x+n)/2])/2$
                \State $m_y = (Y[(p_y + n)/2] + Y[1+(p_y+n)/2])/2$
            \EndIf

            \If{$m_x > m_y$}
                \State \Return{\Call{med-part}{$X,Y,p_x, p_y-1+(p_y+n)/2, n-(-1+(p_y+n)/2)$}}
            \ElsIf{$m_x < m_y$}
            \State \Return{\Call{med-part}{$X, Y,p_x -1 + (p_x+n)/2, p_y, n-1+(p_y+n)/2 $}}

            \Else
                \State \Return $m_x$
            \EndIf

        \EndFunction
    \end{algorithmic}

    \textbf{Explicação do Algoritmo}

    O algoritmo utiliza o paradigma de dividir-e-conquistar, fazendo uso das
    afirmações listadas mais acima. O algoritmo tem como foco a exclusão dos
    elementos da extrema direita e extrema esquerda do vetor resultante $R$,
    mantendo o \textit{loop} invariante, pois sabemos que a mediana do vetor
    resultante $R$
    será o elemento central do arranjo. A inicialização do invariante funciona
    pois, ao início, consideramos que o espaço de busca é todo o arranjo $X$ e
    todo o arranjo $Y$; a manutenção do invariante funciona pois só temos o
    cuidado de excluir os elementos extremos do vetor resultante $R$, conforme
    ilustrado no início da resolução. Por fim, o término do invariante ocorre
    quando chegamos ao caso base, que retornará a mediana do vetor.

    Para utilização do algoritmo, basta fazer uma chamada a $MED-GERAL$, que
    fará a chamada correta a $MED-PART$. Inicialmente são definidos os casos
    base para $MED-PART$, e caso a iteração não trate-se de um caso base, são
    definidas as medianas dos arranjos $X$ e $Y$ (que são calculadas de maneiras
    diferentes quando $n$ é ímpar ou par). O teste de $n$ ser ímpar é feito pela
    expressão $n\&1$, que retorna verdadeiro caso o primeiro \textit{bit} de $n$
    seja 1 (ou seja, se $n$ for ímpar). Ao final, caso $M_x$ (mediana do vetor
    $X$) seja maior que $M_y$, são excluídos os elementos à esquerda de $M_y$ e
    à direita de $M_x$; caso contrário, são excluídos os elementos à esquerda de
    $M_x$ e à direita de $M_y$. Por fim, se $M_x = M_y$, é retornado $M_x$.

    \textbf{Análise de complexidade}

    Do ponto de vista da complexidade, o algoritmo oferecido apresenta apresenta
    a recorrência
    \begin{equation}
        T(n) = 
        \begin{cases}
            n, & \text{para } 0 < n \leq 2\\
            T(\lceil n/2 \rceil) + O(1), & \text{para } n > 2.
        \end{cases}
    \end{equation}
    Cada nova chamada de
    MED-PART encontra a mediana dos subvetores de $X$ e $Y$ em $O(1)$ (por já
    estarem ordenados), e faz novas chamadas à MED-PART com quase metade do tamanho do
    vetor original. Expandindo $T(n)$ para $n>2$ e potência de 2, temos que
    \begin{equation}
    T(n) = T\bigg(\frac{n}{2^k}\bigg) + k.
    \end{equation}
    Onde, para $k = \lg n$,
    \begin{equation}
        T(n) = T(1) + \lg n = 1 + \lg n.
    \end{equation}

    Para provarmos que $1 + \lg n$ é de fato uma solução para $T(n)$, faremos
    uma prova por indução. Primeiro, testamos o caso base, com $n=1$:
    \begin{equation}
        T(1) = 1 + \lg 1 = 1 + 0 = 1,
    \end{equation}
    o que está de acordo com a definição do caso base. Para o passo de indução,
    formalizamos a seguinte hipótese: tome $n > 1$ potência de 2 e suponha que $1 + \lg
    n$ é uma solução para $T(n')$, onde $n' \in \mathbb{N}$ e $1 \leq n' < n$.
    Logo,

    \begin{equation}
        \begin{split}
            T(n) & = T(n/2) + O(1) \\
                 & = \bigg( 1 + \lg \frac{n}{2} \bigg) + O(1) \\
                 & = 1 + \lg n - \lg 2 + O(1) \\
                 & = \lg n + O(1),
        \end{split}
    \end{equation}

    que é exatamente nossa hipótese. Dessa forma, $1 + \lg n$ é, de fato, uma
    solução para $T(n)$ e, por ter complexidade assintótica $O(\lg n)$, implica
    que o algoritmo proposto também tem complexidade $O(\lg n)$, atendendo o
    requisito da questão.

    \setcounter{enumi}{4}

    \item ~

        \textbf{Solução}

	    \begin{enumerate}
		    \item
			    A recorrência abaixo define $T(n)$:
			    \begin{equation}
				    T(n) =
				    \begin{cases}
					    0, & \text{para } n \leq 1\\
					    8 T(\lfloor n/2 \rfloor) + 8n^3, & \text{para } n > 1.
				    \end{cases}
			    \end{equation}
		    \item
			    Primeiro, limitamos $n$ para potências de 2, onde teremos
			    \begin{equation}
				    8T(n/2) + 8n^3.
			    \end{equation}

			    Então, expandimos a recorrência,
			    \begin{equation}
				    \begin{split}
				    	T(n) & = 8T(n/2) + 8n^3 \\
					     & = 8\bigg(8T(n/4) + \frac{8n^3}{8} \bigg) + 8n^3 = 8^2 T(n/4) + 16n^3\\
					     & = 8^2\bigg(8T(n/8) + \frac{8n^3}{4^3} \bigg) + 16n^3 = 8^3 T(n/8) + 24n^3\\
					     & = 8^3\bigg(8T(n/16) + \frac{8n^3}{8^3} \bigg) + 24n^3 = 8^4 T(n/16) + 32n^3.\\
				    \end{split}
			    \end{equation}

			    nos levanto a elaboração do chute
			    \begin{equation}
				    T(n) = 8^k T\bigg(\frac{n}{2^k}\bigg) + 8k n^3.
			    \end{equation}
			    Utilizamos o valor $k = \lg n$ para que possamos fazer uso do caso base,
			    quando $n = 1$. Para que $\frac{n}{2^k}$ seja 1, $k$ deve ser $\lg n$.
			    Substituindo o valor de $k$ no chute encontrado, teremos
			    \begin{equation}
				    \begin{split}
					    T(n) &= 8^{\lg n}T\bigg(\frac{n}{2^{\lg n}}\bigg) + 8 n^3 \lg n\\
					    &= n^3 T(1) + 8n^3 \lg n\\
					    &= 8n^3 \lg n.
				    \end{split}
			    \end{equation}

			    Para demonstrar que o chute dado é de fato uma solução para $T(n)$,
			    faremos uma prova por indução. Primeiro, provamos que o caso base,
			    $T(1)$, é válido para a recorrência definida,
			    \begin{equation}
				    T(1) = 8 \cdot 1^3 \lg 1= 0.
			    \end{equation}
			    Logo, a solução é válida para $T(1)$, pois a recorrência define que
			    $T(1) = 0$, que também é o resultado encontrado pelo chute.
			    Para o passo de indução, tome $n > 1$ potência de 2 e suponha
			    que $8n^3 \lg n$ é de fato uma solução para $T(n')$, onde
			    $n' \in \mathbb{N}$ e $1 \leq n' < n$. Dessa forma,

			    \begin{equation}
				    \begin{split}
					    T(n) &= 8T(n/2) + 8n^3\\
					    &= 8\bigg(\frac{8n^3}{8} (\lg n - 1) \bigg) + 8n^3\\
					    &= 8n^3 \lg n - 8n^3 + 8n^3\\
					    &= 8n^3 \lg n,
				    \end{split}
			    \end{equation}
			    que é exatamente o nosso chute para a solução de $T(n)$. Portanto,
			    $n^3 \lg n$ é uma solução para $T(n)$. Além disso, existem $c, n_0$
			    constantes positivas tais que
			    \begin{equation}
				    \begin{split}
					    cn^3 \log n & \leq 8n^3 \lg n\\
					    c \log n & \leq 8\lg n\\
					    c & \leq \frac{8\log n}{(\log n)(\log 2)}\\
					    c & \leq \frac{8}{\log 2}.
				    \end{split}
			    \end{equation}
			    Logo, para $c = \frac{8}{\log 2}$ e $n_0 = 1$, por exemplo, para todo $n \geq n_0$,
			    $T(n)$ será $\Omega(n^3 \log n)$ (para $T(n) = 8T(n/2) + 8n^3$). Assim, $T(n)$ é
			    de fato $\Omega(n^3 \log n)$.
		    \item ~
			    Após a troca, teremos a seguinte recorrência:
			    \begin{equation}
				    \begin{split}
					    T(n) &= 7T(n/2) + 7n^3.
				    \end{split}
			    \end{equation}
			    Expandindo a nova recorrência, teremos
			    \begin{equation}
				    \begin{split}
			    T(n) &= 7T(n/2) + 7n^3\\
				&= 7\bigg(7T(n/4) + \frac{7n^3}{8} \bigg) + 7n^3 = 7^2 T(n/4) + \frac{7^2n^3}{8} + 7n^3\\
	    &= 7^2\bigg(7T(n/8) + \frac{7n^3}{8^2} \bigg) + \frac{7^2n^3}{8} + 7n^3 = 7^3 T(n/8) + \frac{7^3 n^3}{8^2} + \frac{7^2 n^3}{8} + 7n^3,
				    \end{split}
			    \end{equation}
			    que nos leva a formulação do seguinte chute para solução do novo $T(n)$:
			    \begin{equation}
				    T(n) = 7^k T\bigg(\frac{n}{2^k}\bigg) + 7n^3 \sum_{i=0}^{k} \frac{7^i}{8^i}.
			    \end{equation}
			    Para simplificar o chute para solução do novo $T(n)$, resolvemos inicialmente
			    o somatório:
			    \begin{equation}
				    \begin{split}
					    \sum_{i=0}^{k} \frac{7^i}{8^i} &= \frac{1 - \frac{7^k}{8^k}}{1 - \frac{7}{8}}\\
					    &= 8\bigg(\frac{8^k - 7^k}{8^k}\bigg).\\
				    \end{split}
			    \end{equation}
			    Substituimos o resultado do somatório e, novamente, definimos $k = \lg n$,
			    \begin{equation}
				    \begin{split}
					    T(n) &= 7^k T\bigg(\frac{n}{2^k} \bigg) + 7n^3 \bigg( 8 \bigg(\frac{8^k - 7^k}{8^k} \bigg) \bigg)\\
					    &= 7^{\lg n} T(1) + 7 \cdot 8n^3 \bigg(\frac{8^{\lg n} - 7^{\lg n}}{8^{\lg n}} \bigg)\\
					    &= 7 \cdot 8n^3 \bigg(\frac{n^3 - 7^{\lg n}}{n^3} \bigg)\\
                         &= 7 (8n^3 - 8 \cdot 7^{\lg n}).\\
				    \end{split}
			    \end{equation}
			    Novamente, por indução, testamos o caso base quando $n = 1$:
			    \begin{equation}
                    T(1) = 7 (8 \cdot 1^3 - 8 \cdot 7^{\lg 1}) = 0.
			    \end{equation}
			    Para o nosso chute, $n = 1$ satisfaz a recorrência definida. Agora, tome $n > 1$ potência de 2
                e suponha que $7 (8n^3 - 8 \cdot 7^{\lg n})$ é solução para $T(n')$, onde $n' \in \mathbb{N}$ e $1 \leq n' < n$.
			    Logo,
			    \begin{equation}
				    \begin{split}
					    T(n) &= 7T(n/2) + 7n^3\\
                          &= 7\bigg( 7n^3 - 8 \cdot 7^{\lg n} \bigg) + 7n^3\\
                            &= 7 \cdot 7n^3 - 7 \cdot 8 \cdot 7^{\lg n} + 7n^3\\
                            &= 7 (8n^3 - 8 \cdot 7^{\lg n}),
				    \end{split}
			    \end{equation}
                que é exatamente nossa hipótese indutiva. Logo, $7(8n^3 - 8
                \cdot 7^{\lg n})$ é uma solução
			    válida para o novo $T(n)$. Se analisarmos o fator $7^{\lg n}$ separadamente,
			    trivialmente podemos concluir que $4^{\lg n} \leq 7^{\lg n} \leq 8^{\lg n}$,
			    e como sabemos que $4^{\lg n} = n^2$ e $8^{\lg n} = n^3$, podemos concluir
			    que $n^2 \leq 7^{\lg n} \leq n^3$. Assim, se $T(n)$ é da forma $an^3 + b 7^{\lg n}$,
			    podemos analisar de maneira grosseira $7^{\lg n}$ como $8^{\lg n}$ para, finalmente, concluirmos
			    que $T(n)$ é $O(n^3)$, pois $7^{\lg n} \leq 8^{\lg n}$ e $8^{\lg n}$ é $O(n^3)$.



	    \end{enumerate}

    \setcounter{enumi}{7}

    \item ~

        \textbf{Solução}

        \begin{enumerate}
            \item ~

            \textbf{Algoritmo - Pseudo-código}

            \begin{algorithmic}
                \Function{tim-sort-lista-curta}{A, n}
                    \For{$i = 2$ \textbf{to} $n$}
                        \State $key = A[i]$
                        \State $hi = i$
                        \State $lo = 1$
                        \State $mi = lo + (hi-lo)/2$
                        \While{$hi > lo$}
                            \State $mi = lo + (hi-lo)/2$
                            \If{$A[mi] > key$}
                                \State $hi = mi$
                            \Else
                                \State $lo = mi + 1$
                            \EndIf
                        \EndWhile

                        \If{$A[lo] == key$}
                            \State continue
                        \EndIf

                        \For{$j = i$ \textbf{to} $lo$}
                            \State $A[j] = A[j-1]$
                        \EndFor
                        \State $A[lo] = key$
                    \EndFor
                    \State \Return $A$
                \EndFunction
            \end{algorithmic}

            \textbf{Algoritmo - C}

            \begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\small,tabsize=4]
int *timsortlistacurta(int *A, int n)
{
    for (int i=2; i <= n; i += 1) {
        int key = A[i];
        int hi = i;
        int lo = 1;
        int mi = lo + (hi-lo)/2;
        while (hi > lo) {
            mi = lo + (hi-lo)/2;
            if (A[mi] > key) {
                hi = mi;
            } else {
                lo = mi+1;
            }
        }
        if (A[lo] == key) {
            continue;
        }
        for (int j = i; j >= lo; j--) {
            A[j] = A[j-1];
        }
        A[lo] = key;
    }
    return A;
}

           \end{lstlisting}

        \textbf{Explicação}

        O algoritmo tem como objetivos:
        \begin{itemize}
            \item Encontrar o índice correto $k$ em cada iteração $i$ para o
                elemento $A[i]$;
            \item Empurrar todos os elementos de $k$ a $i-1$ uma posição à
                frente;
            \item Inserir o valor $A[i]$ inicial em $k$.
        \end{itemize}
        O ponto-chave do algoritmo é encontrar o índice correto $k$. Como
        desejamos uma ordenação estável, devemos:
         (i) encontrar o primeiro elemento maior
        que $A[i]$ à esquerda, assim saberemos que essa é a posição correta $k$;
        (ii) caso o primeiro item não seja possível, então ou todos os elementos à esquerda
        de $A[i]$ são menores e iguais a $A[i]$, de modo que $k=i$, então não é
        necessário fazer nenhuma operação nessa iteração (a chamada $continue$
        pula para a próxima iteração).

        O algoritmo começa de maneira similar ao INSERTION-SORT: iteramos de 2 a
        $n$ (sabemos que o arranjo $A[1 \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak 1]$ já está ordenado), e
        preparamos as variáveis para a busca binária. Inicialmente, o espaço de
        busca é $A[1 \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak i]$, de modo que o limitador inferior da busca é 1, o
        limitador superior é $i$, e o índice que é candidato para ser o lugar
        correto para $A[i]$ é $\frac{1+i}{2}$. Então, repetimos o seguinte
        procedimento para cada iteração:
        \begin{enumerate}
            \item Testamos o candidato entre os limitadores inferiores e
                superiores. Se o valor do candidato
                for menor ou igual ao índice que estamos procurando,
                significa que esse candidato é menor que o
                melhor local possível ou é de fato o melhor lugar possível, então
                diminuímos o limitador inferior (na iteração seguinte
                analisaremos somente a parte direita do arranjo atual).  O espaço
                de busca torna-se então $A[mi+1 \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak hi]$
                (não começamos de $mi$ pois já
                sabemos que $A[mi]$ não é o melhor candidato possível, por ser
                menor ou igual a $A[i]$). Por fim, recalculamos $mi$ com os
                novos valores de $lo$ e $hi$.
            \item Se o valor do candidato for maior que o índice que estamos
                procurando, então existem duas possibilidades:
                esse é, de fato, o local correto para $A[i]$, ou: esse índice é
                maior que o local correto para $A[i]$. Em ambos os casos,
                diminuímos o limitador superior, e o espaço de busca passa a ser
                $A[lo \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak mi]$.
                Ao final, recalculamos $mi$.
        \end{enumerate}

        Após encontrarmos a posição ideal para $A[i]$ (posição $k$, armazenada
        na variável $lo$), checamos se o valor armazenado nessa posição é
        exatamente $A[i]$. Se for, pulamos essa iteração, pois caso
        inseríssemos $A[i]$, quebraríamos a estabilidade. Assim, caso não seja o caso, basta
        empurrarmos em uma posição todos os elementos de $lo$ a $i$ ($lo$ é a
        posição correta $k$). Ao final, atribuímos o valor $A[i]$ a
        sua posição correta $k$ ($A[lo] = key$), e teremos um arranjo ordenado
        $A[1 \mathrel{{.}\,{.}}\nobreak i]$ \tikzmark{right}.

            \item ~

                \begin{algorithmic}
                    \Function{tim-sort-lista-curta}{A, n} \tikzmark{right1}
                        \For{$i = 2$ \textbf{to} $n$} \tikzmark{top}
                            \State $key = A[i]$ \tikzmark{top1}
                            \State $hi = i$
                            \State $lo = 1$
                            \State $mi = lo + (hi-lo)/2$ \tikzmark{bottom1}
                            \While{$hi > lo$} \tikzmark{top2}
                                \State $mi = lo + (hi-lo)/2$
                                \If{$A[mi] > key$}
                                    \State $hi = mi$
                                \Else
                                    \State $lo = mi + 1$
                                \EndIf
                                \EndWhile \tikzmark{bottom2}

                            \If{$A[lo] == key$}
                                \State continue
                            \EndIf

                            \For{$j = i$ \textbf{to} $lo$} \tikzmark{top3}
                                \State $A[j] = A[j-1]$
                            \EndFor \tikzmark{bottom3}
                            \State $A[lo] = key$
                            \EndFor \tikzmark{bottom}
                        \State \Return $A$
                    \EndFunction
                \end{algorithmic}
                \AddNote{top}{bottom}{right}{$\Theta{(n)}$}
                \AddNote{top2}{bottom2}{right1}{$\Theta{(\lg n)}$}
                \AddNote{top3}{bottom3}{right1}{$\Theta{(n)}$}

                O algoritmo acima é o mesmo algoritmo apresentado no item
                anterior, mas com as complexidades à direita, onde os trechos que
                apresentavam complexidade $O(1)$ foram omitidos. Assim, o
                algoritmo apresenta complexidade $O(n \lg n + n^2)$, que é
                $O(n^2)$, ou seja, a mesma complexidade da implementação
                original do INSERTION-SORT, contudo, com constantes reduzidas.

                O número de comparações feitas é dado por
                \begin{equation}
                    S(n) = n(2\lg n + 1 + n).
                \end{equation}
                \begin{itemize}
                    \item O $n$ é advindo do $for$ que vai de 2 a $n$;
                    \item O $2 \lg n$ é advindo do $while$ (que faz $\lg n$
                        comparações), mas dentro de cada $while$ é feita mais
                        uma comparação, resultando em $2 \lg n$;
                    \item O $+1$ é advindo da comparação $A[lo] == key$;
                    \item O último $n$ é resultante do último $for$, responsável
                        por \textit{empurrar} os elementos uma posição à frente.
                \end{itemize}
                Ao final, $S(n)$ apresenta $O(n^2)$ comparações, similar a
                complexidade encontrada.

                O número de atribuições feitas é dado por
                \begin{equation}
                    Y(n) = n(5 + 2\lg n + 2n)
                \end{equation}
                que também é $O(n^2)$, similar ao número de comparações e a
                complexidade do algoritmo.
        \end{enumerate}


\end{enumerate}
\end{document}
